<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Lessons | Camilo López A.]]></title>
  <link href="http://decklord.github.io/blog/categories/lessons/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://decklord.github.io/"/>
  <updated>2014-01-16T10:16:38-03:00</updated>
  <id>http://decklord.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Camilo López A.]]></name>
    <email><![CDATA[camilo.lopez.a@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El fracaso no existe, está en tu cabeza]]></title>
    <link href="http://decklord.github.io/blog/2014/01/15/el-fracaso-no-existe/"/>
    <updated>2014-01-15T08:15:35-03:00</updated>
    <id>http://decklord.github.io/blog/2014/01/15/el-fracaso-no-existe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>TL;DR</h1>

<p>El fracaso o el éxito son subjetivos, dependen de nuestro contexto cultural y son un estado mental personal. En realidad lo que importa es el camino, el aprendizaje implícito, no la meta en sí misma. Todo se reduce a aprender.</p>

<h1>El aprendizaje del narrador</h1>

<p>Un tema que me interesa mucho es el hecho de cómo el ser humano percibe la realidad y su propia vida. En esta ocasión quiero hablar de una percepción negativa: <em>El fracaso</em>.</p>

<!-- more -->


<p>Algo que me encanta es contar anécdotas. Disfruto siendo narrador y por eso transformo eventos, a veces simples, en un buen relato (o al menos eso intento).</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>Al contar una historia puedes repasar los hechos. Al repasar los hechos se ve lo ocurrido desde múltiples perspectivas. Hacer lo anterior inevitablemente nos lleva al <em>aprendizaje</em>, a reflexionar de nuestro actuar y sacar en limpio una lección.</p>

<p>Contar una historia usualmente va ligado a un debate. A un ir y venir de ideas respecto a lo ocurrido. Ésto potencia lo que se puede obtener desde múltiples perspectivas externas.</p>

<h1>El fracaso es una falacia, al igual que el éxito</h1>

<p><a href="http://www.edge.org/memberbio/giulio_boccaletti">Giulio Boccaletti</a> en su ensayo titulado <a href="http://www.edge.org/q2011/q11_7.html">Scale Analysis</a> comienza con una frase muy cierta.</p>

<p><blockquote><p></p></p><p><p>Dividir el universo en cosas que son lineales y las que no son lineales es similar a dividir el universo en cosas que son bananas y cosas que no son bananas. Muchas cosas no son bananas.</p></p><p><p></p></blockquote></p>

<p>Cuando hablamos de fracasos de alguna manera <strong>también dividimos el mundo en dos</strong>. El éxito y lo que no es éxito. Ahora bien, las cosas no son blanco y negro. Todo está hecho de matices, por lo tanto hablar de éxito o fracaso es una falacia. El éxito o fracaso están dados por un contexto, plagado de tonos de grises, que proviene de nuestra cultura y, lo mas importante, <strong>¡vive en nuestra cabeza!</strong></p>

<h2>El vaso mitad lleno o mitad vacío</h2>

<p>Dos eventos idénticos pueden ser apreciados <strong>de manera completamente diferente por dos individuos</strong> o incluso por la misma persona. Todo radica en la conexión con dicho evento, y ésto es subjetivo.</p>

<p>Supongamos que dos personas enferman. La primera es un completo desconocido en un lugar remoto, la segunda es un familiar o amigo cercano. En ambos tenemos la misma situación <strong>física</strong>, en las dos situaciones sentimos empatía, pero en grados completamente diferentes. Esa empatía viene de un contexto y es netamente subjetivo, no es algo tangible, sino que está en nuestro interior.</p>

<p>Otro ejemplo: Dos alumnos sacan nota 5.5 en la escala del 1 al 7. Para uno de ellos es su mejor nota y para el otro es la peor. El éxito de uno puede ser el fracaso de otro.</p>

<h2>Startups, startups everywhere</h2>

<p>En el mundo del emprendimiento y la empresa hay dos posturas. Quién no ha escuchado la frase:
<blockquote><p>Cada fracaso nos acerca más al éxito.</p></blockquote></p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<h2>La tortuga y el camino</h2>

<p>Cuando estamos detrás del éxito e intentamos evitar el fracaso, caemos en el juego de perseguir la tortuga que se plantea en <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Paradojas_de_Zen%C3%B3n">Las paradojas de Zenón</a>.</p>

<p>En la historia, <em>Aquiles</em>, el más rápido, persigue una <em>tortuga</em>. Cada vez que Aquiles llega a la tortuga, ésta se mueve un poco más de tal forma que no la puede atrapar nunca (en realidad sí, pero le toma tiempo infinito).</p>

<p>El éxito se idealiza como una <em>meta alcanzable</em>, como una tortuga, cuando en verdad el concepto en si mismo no existe y, por consecuencia, el fracaso tampoco. Siempre, por muy buenos que seamos, nuestro camino tendrá matices de grises que se podrían mejorar. Cuando creemos que atrapamos a la <em>tortuga</em> nos damos cuenta que necesitamos un poco más. La tortuga ya no esta ahí, está unos pasos más allá.</p>

<h1>Concluyendo</h1>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
